---
locale: ru
title: "Бизнес-тренды: как запустить стартап в 2021 году и не прогореть"
thumbnail: ../../../../img/blog-2.png
date: 2021-05-05T13:17:58.300Z
description: Рассказываем про ключевые бизнес направления и идеи в 2021 году!
category:
  - бизнес
tags:
  - стартапы
  - идея
  - тренды
---
Весь прошлый год мировая экономика сотрясалась. Глобальная пандемия проверяла на прочность целые отрасли, тормозя развитие рынка. В то же время кризис дал шанс проявить себя небольшим бизнесам и ИТ-стартапам, которые были готовы усердно работать и быстро адаптироваться к современным реалиям. 2020 год еще раз подтвердил: кризис — время возможностей.

*Успех приходит только к тем, кто действует. Он очень редко приходит к тем, кто пасует перед обстоятельствами*, —  Джавахарлал Неру

# **Пандемия VS Мировая экономика**

После короткого снижения активности в начале пандемии венчурные инвесторы решили не повторять ошибок рецессии 2007-2009 годов и увеличили финансирование стартапов, показав к концу года рекордные объёмы. По [данным](https://quote.rbc.ru/news/article/603931979a794790aca96263 "https\://quote.rbc.ru/news/article/603931979a794790aca96263") Refinitiv и РБК, в 2020 году IPO провели 1755 эмитентов, а суммарно было привлечено $324,14 млрд. Таким образом, по сравнению с 2019 количество компаний выросло на 31% (1340), сумма заимствований – на 59,2% ($203,66 млрд). Согласно [отчету](https://news.crunchbase.com/news/global-venture-hits-an-all-time-high-in-q1-2021-a-record-125-billion-funding/ "https\://news.crunchbase.com/news/global-venture-hits-an-all-time-high-in-q1-2021-a-record-125-billion-funding/") Crunchbase, уже в 1 квартале 2021 года стартапы привлекли рекордные 125 млрд., 35,5 млрд. из которых составило финансирование на ранних этапах. В топ секторов, получивших финансирование на позднем этапе, вошли здравоохранение, коммерция и шоппинг.

Пандемия неприятно удивила всех, кроме продавцов барьерных масок. Но, с другой стороны, всего за несколько месяцев кризис сделал то, что раньше отнимало годы: заставил компании ускорить цифровизацию взаимоотношений с контрагентами, а также пересмотреть приоритеты развития. Многие аналитики прогнозируют, что уже в ближайшие годы 50% всех расходов на ИТ будут направлены на инициативы в рамках цифровой трансформации. Российские предприниматели, принявшие участие в [исследовании](https://digital2.abbyy.com/hubfs/content/ABBYY_itogi_2020.pdf?utm_campaign=WEB-CC-RU-Finals%202020%20research-12-20&utm_medium=email&_hsmi=116584362&_hsenc=p2ANqtz-93Dd2d0ixpTD3YCJuyGpv6qYRjRzi7gqm0lKW_7Pl6_sWFc4XZdBT5esiZErAlYtbD_kWV8V3zYaRyXG3d7Jw0M6fORg&utm_content=116584362&utm_source=hs_automation "https\://digital2.abbyy.com/hubfs/content/ABBYY_itogi_2020.pdf?utm_campaign=WEB-CC-RU-Finals%202020%20research-12-20&utm_medium=email&\_hsmi=116584362&\_hsenc=p2ANqtz-93Dd2d0ixpTD3YCJuyGpv6qYRjRzi7gqm0lKW_7Pl6_sWFc4XZdBT5esiZErAlYtbD_kWV8V3zYaRyXG3d7Jw0M6fORg&utm_content=116584362&utm_source=hs_automation") ABBYY, прогноз подтверждают: лишь 8% респондентов признали, что их компании сократили бюджеты на ИТ‐проекты, а более половины опрошенных подчеркнули многократный рост значения цифровых сервисов. 

Пандемия запустила спрос на активное удалённое взаимодействие в бизнесе и повседневности, и данный тренд продолжит существовать даже по возвращении к «нормальной» жизни после отмены масочного режима и открытия границ. Бурный рост проектов в области роботизации, кибербезопасности, искусственного интеллекта, виртуальной и дополненной реальности, еще недавно казавшихся утопией, неизбежен. 

Обнадеживающий вывод таков: в 2021 можно запустить технологический стартап, причем довольно успешно. Однако нужно уделить тщательное внимание его концепции, учитывая все особенности и тренды современных реалий. 

[Срез потребительских настроений](https://romir.ru/download/RUS_COVID-19_Consumer_Sentiment_Snapshot_Romir_BCG.pdf "https\://romir.ru/download/RUS_COVID-19_Consumer_Sentiment_Snapshot_Romir_BCG.pdf") от BCG и «Ромир» показал, что на карантине большинство людей готовы более чем на треть снизить расходы на путешествия, походы в рестораны, покупку автомобилей и предметов роскоши. А расходы на домашний досуг, доставку товаров, интернет, удаленное обучение, наоборот, прогнозируемо вырастут. Конечно, коронакризис изменил не только потребительское поведение, но и жизненные ценности каждого из нас. Теперь в приоритете у большинства людей здоровье и семейные ценности. Поэтому, согласно [оценке](https://about.crunchbase.com/blog/year-in-review-a-look-at-russias-vc-market-through-2020/ "https\://about.crunchbase.com/blog/year-in-review-a-look-at-russias-vc-market-through-2020/") Crunchbase, инвесторы сейчас активнее вкладываются в продукты повседневного спроса, сервисы доставки, здравоохранение, фармацевтические и высокотехнологичные компании. Еще большую роль для корпораций и инвесторов будут играть факторы ESG: защита окружающей среды, социальная ответственность и передовые практики корпоративного управления. 

# Какую бизнес-идею выбрать

Чтобы вам было проще ориентироваться в многообразии бизнес-идей и определиться с собственной концепцией, представляем список актуальных идей для стартапа начала 2020-х: 

**1. Сервис доставки еды**

Разумеется, сейчас самый удачный момент для запуска стартапа в сфере доставки. За время карантинных ограничений люди привыкли заказывать готовую еду из ресторанов и продукты из магазинов на дом. По итогам 2020 года эксперты РБК [оценили](https://pro.rbc.ru/demo/5fbd1e0c9a79472d51fe79e8 "https\://pro.rbc.ru/demo/5fbd1e0c9a79472d51fe79e8") рост рынка на 47%, до 258 млрд рублей. Вместе с тем потенциал для рыночного роста всё ещё есть, так как в России на продажу продуктов питания онлайн приходится 1–1,5% от объёма всего рынка, в то время как в Китае этот показатель достиг 22%, в Великобритании — 12–13%, в США — 10%, [отметил](https://secretmag.ru/news/eksperty-rasskazali-chto-zhdyot-rossiiskii-rynok-dostavki-edy-posle-pandemii.htm "https\://secretmag.ru/news/eksperty-rasskazali-chto-zhdyot-rossiiskii-rynok-dostavki-edy-posle-pandemii.htm") директор по цифровым дистанционным сервисам Х5 Retail Group Владимир Холязников.

Несмотря на то, что в крупных городах России уже действует ряд служб доставки, свою долю рынка новый проект завоюет очень быстро. Высокие шансы на успех имеют стартапы, которые бы заняли узкую нишу, поэтому рекомендуется сфокусироваться на уникальной продуктовой линейке или локальной доставке в тех районах, где она недоступна. К примеру, компании, предоставляющие натуральные и полезные продукты, могут исключительно быстро окупиться и масштабироваться благодаря растущему спросу на ЗОЖ.

Запуск подобного сервиса с нуля довольно затратен, поэтому можно рассмотреть возможность инвестирования в уже существующий проект.  Обратитесь к любимым кафе или небольшим продуктовым магазинам, чтобы узнать, готовы ли они сотрудничать с вами на взаимовыгодных условиях. Такое партнёрство позволит прощупать почву с наименьшими рисками.

**2. Онлайн-курсы**

Образовательная система тоже вынуждена адаптироваться к вновь появившимся запросам. Рынок онлайн-образования будет расти не только за счёт вытеснения офлайна онлайном, но благодаря тренду на Life Long Learning — непрерывное обучение в течение всей жизни. В 2021 году рост рынка онлайн-обучения может составить 20-25%, [считает](https://rg.ru/2021/01/12/v-2021-godu-rynok-onlajn-obrazovaniia-v-rossii-prodolzhit-vzryvnoj-rost.html "https\://rg.ru/2021/01/12/v-2021-godu-rynok-onlajn-obrazovaniia-v-rossii-prodolzhit-vzryvnoj-rost.html") генеральный директор "Нетология-групп" Максим Спиридонов.

Если у вы владеете специальными навыками, интересными знаниями и готовы ими делиться, онлайн-обучение — это хороший выбор. Сегодня в интернете можно найти курсы на любой вкус: от программирования до астрологии. Однако это не значит, что конкурировать бессмысленно, ведь каждый опыт индивидуален. Можно начать с малого и, как вариант, создать экспертный блог, который легко монетизируется после формирования лояльной аудитории. Кроме того, такой бизнес с нуля не требует почти никаких финансовых вложений на старте.

Для более технически подкованных предпринимателей советуем обратить внимание на технологии AI, AR и VR в EdTech. Искусственный интеллект полезен для кастомизации курса под студентов, а дополненная и виртуальная реальность — для повышения вовлечённости и эффективности.

**3. Торговая площадка в интернете**

На первый взгляд открытие нового маркетплейса кажется банальной идеей. Однако в ближайшие годы сфера интернет-торговли продолжит развиваться быстрыми темпами: по [прогнозу](https://datainsight.ru/DI_eCommerce2020_2024 "https\://datainsight.ru/DI_eCommerce2020_2024") Data Insight, российский рынок e-commerce вырастет на 34% к 2024 году. Ещё очень долго обычные ТЦ будут вызывать у людей рефлекторный страх и отрицание, укрепляя привычку приобретать товары онлайн. Сегодня на рынке правят такие гиганты как Ozon и Wildberries, но это не повод упускать возможности: если у вас недостаточно ресурсов и авантюризма, чтобы создать сайт-монобренд и конкурировать с крупными маркетплейсами, можно присоединиться к существующим платформам электронной коммерции с минимальными вложениями и реализовывать свой товар там.  

**4. Сервис контроля дистанционной работы** 

Опыт “удалёнки” оказался позитивным для большей части трудящихся. Согласно результатам [исследования](https://www.gartner.com/smarterwithgartner/future-of-work-from-home-for-service-and-support-employees/ "https\://www.gartner.com/smarterwithgartner/future-of-work-from-home-for-service-and-support-employees/") Gartner, 89% работодателей сохранят удалённый формат работы для 20%-80% своих сотрудников на ближайшие 2 года. В связи с этим компаниям сейчас необходимы различные сервисы для организации дистанционной работы: облачные хранилища данных, системы мониторинга и контроля, программы видеосвязи, CRM-системы. Стартапы, которые так или иначе помогают в организации удалённой работы, гарантированно найдут своих клиентов и инвесторов.

**5. Платформа для проведения виртуальных мероприяти**й 

Event-индустрия претерпевает грандиозные изменения. Вероятно, что обычные бизнес-конференции, концерты и вечеринки не скоро вернутся в нашу жизнь в прежнем объёме. К тому же привычные платформы (Zoom, Skype, Teams и пр.) не всегда справляются с возложенными на них задачами. В результате на рынке появились альтернативные сервисы - VR-платформы для глубокого погружения, но для их использования нужно специальное оборудование. Доступная и понятная виртуальная площадка для организации мероприятий, которая обеспечит пользователю эффект присутствия, может добиться колоссального успеха.

**6. Программа тренировок**

Ещё одно открытие в период пандемии: для занятий спортом необязательно иметь абонемент в фитнес-клуб. Предложите аудитории интерактивные тренировки на онлайн-трансляциях в блоге или в мобильном приложении. Если душа не лежит к интервальным и силовым упражнениям, запишите собственную медитацию. Парадокс, но высокотехнологичный бизнес задал тренд на духовность, поскольку важность осознанности, умиротворения и гармонии в борьбе современных горожан против стресса сложно переоценить. 

**7. Приложения для smart-домов и умные устройства**

Пока умные дома и устройства – привилегия обеспеченного слоя населения, но в прошлом веке и телефоны считались непозволительной роскошью, а сегодня рынок переполнен смартфонами. Современный smart-дом – это целая экосистема. Он обязательно оснащён охранной сигнализацией, автоматической системой климат-контроля, умными лампами, док-станцией и роботами-уборщиками, а его хозяин наверняка носит умные часы и давно заменил пластмассовую зубную щётку на электрическую. Разумеется, разработка подобных устройств – трудоёмкий процесс, но в индустрии существует большое количество возможностей для новых стартапов и свободных рыночных ниш. Многочисленные low-code платформы предоставляют возможность попробовать себя в разработке голосовых ассистентов для умных колонок даже начинающим разработчикам.

**8 - …** Список, пожалуй, можно дополнить еще сотней идей. Но как насчёт того, чтобы наш ИИ определил отрасли, наиболее подходящие именно вашему опыту и предпочтениям, и помог сконструировать актуальную бизнес-идею?